憶文革慘痛經歷 籲衝破中共暴政 作家王璞：我們不能沉默

全文

憶文革慘痛經歷 籲衝破中共暴政
作家王璞：我們不能沉默

王璞認為，反送中運動令全世界對香港青少年刮目相看。資料圖片

【本報訊】我們不能沉默。反送中運動一周年及六四31周年來臨前，年近70歲的中國當代作家王璞女士，近日特意註冊了facebook賬號，發文憶往日文革年間的慘痛經歷，點評當下港府及中共日漸猖獗、無視一國兩制的惡行，也感謝及讚揚年輕人為民主抗爭運動的付出。洋洋萬字，深刻而尖銳，字裏行間，流露出知識分子應有的風骨。

記者：李止渝

王璞父親為當年抗日戰爭時期頗有名氣的記者，其後重慶大轟炸、日本投降、國共重慶和談均有他的採訪筆迹，其母則畢業於復旦大學經濟系。她可謂出身知識分子家庭。其父抗戰後到香港生活，但在新中國的號召下，選擇回國建設，尚在襁褓之年的王璞立刻變成大陸的新移民。好景不常，其父回國不久，即被打成右派，。。。。。。。。。

「香港人到了最危險的時候」

「我因青少年時代的經歷，對遊行集會向有抗拒心理，總是走不出那種一時歡呼一時打倒的文革遊行陰影。」在文革年間，紅衞兵揮動俗稱「紅寶書」的《毛語錄》，打搶砸殺的畫面在王璞心中留下陰影，多年以後看見遊行示威集會，也難免渾身發寒，縱然知道香港人向來以和理非見稱。及至去年六四30周年前，林鄭政府。。。。。。。。。。

港版《國安法》快要架在港人頭上。「近日好幾位內地老友不約而同，都發微信向我表達他們的關心，曰：聽說香港暴亂，你千萬珍重，注意自己的安全健康為要。」。。。。。。。。。

王璞去年首參加六四集會，形容在政治洪流中找到自己的定位。<br />資料圖片

「趁還沒被放到砧板，拼死一搏」

作為領教過暴政之苦的人，王璞對他們的關心毫不領情：「現今周圍有這麼多人為爭民主保自由前仆後繼，我卻只顧自己吃好喝好睡好，還是個人嗎？……這話也許有點偏激，但的確是我的心聲。」。。。。。。。。。。。

「假如我們都保持沉默，馬照跑舞照跳，只要暫時沒影響自己的吃喝拉撒就裝聾作啞不聞不問。那就總有一天一覺醒來，。。。。。。。。。。。。

「趁着我們還能夠掙扎，趁着我們還沒被放到砧板上，就要拼死一搏，就算是魚死網破，總有一些魚蝦能夠衝脫網羅。人固有一死，或死得像個人，或死得像條蟲。」

這兩段文字直白得蒼涼，摻雜了她對文革的恐懼與對中共暴政的怒憤。

近日，香港教育局史無前例地向考評局施壓，最後令考評局取消了「1900-45年間，日本為中國帶來的利多於弊」一題。王璞也立刻發文痛斥，毛澤東及中共大義凜然感謝日本、一筆抹去日本對華戰爭賠款、抗日戰。。。。。。。。。。。

去年的六四晚會是近年來最多人參與的一次。王璞當時這樣描述着：「天是黑的，地是黑的，中間卻有這一片撲天蓋地的白色燭光，這麼多的人，這麼多的燭光，卻依然是這樣的靜謐沉默。就在這靜謐中，響起了一道悲愴的琴聲，是二胡名曲〈江河水〉。我的心顫。。。。。。。。。。。。

香港人

香港既年輕人

和勇不分
光復香港
時代革命

佢個遭遇同馬鼎盛好似
不過佢唔奶支, 算係咁